\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Genética y herencia}
%\subtitle{}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\logo{\includegraphics[width=.7cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
%\subject{}

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection, subsectionstyle=shaded]
  \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Contenidos}
 \tableofcontents
\end{frame}

\section{Historia de la Genética}

\begin{frame}
%[label=a]
{Historia de la Genética}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.17\linewidth]{historia-genética}}
\end{frame}

\subsection{Mendel y el descubrimiento del ADN}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{artículo-mendel}
\end{frame}

\begin{frame}{}{}
 \centering
 \begin{columns}
  \column{.8\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{mendel-1}
  \column{.2\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{mendel-2}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{meme-cruce}
\end{frame}

\begin{frame}{1871 – Descubrimiento del DNA}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{miescher}
\end{frame}

\begin{frame}{La teoría cromosómica de la herencia}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{teoría-cromosómica}
\end{frame}

\subsection{Descubriendo la molécula de la herencia}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Cuál es la molécula de la herencia?}
 \begin{columns}
  \column{.3\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.6\linewidth]{adn}
  \column{.4\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{cromosoma}
  \column{.3\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{proteína}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Experimento de Frederick Griffith (1928)}{\textit{Streptococcus
   pneumoniae}}
 \centering
 \includegraphics[width=.8\linewidth]{griffith}
 \blfootnote{“Griffith experiment”. Madeleine Price Ball. CC0/Public domain}
\end{frame}

\begin{frame}{Experimento de Avery, MacLeod y McCarty (1944)}
 \centering
 \includegraphics[width=.95\linewidth]{avery}
 \blfootnote{\url{https://ib.bioninja.com.au/higher-level/topic-7-nucleic-acids/71-dna-structure-and-replic/hershey-and-chase.html}}
\end{frame}

\subsection{Descubrimientos sobre el ADN}

\begin{frame}{La regla de Chargaff}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{chargaff}
\end{frame}

\begin{frame}{Cristalografía de rayos X}
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{estructura-sal}
  \column{.5\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{salt-crystal}
 \end{columns}
 \includegraphics[width=\linewidth]{difracción-rayos-x}
\end{frame}

\begin{frame}{Cristal de lisozima}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{lysozyme-crystal}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
 {Cristal de proteína}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{cristal-de-proteína}
\end{frame}

\begin{frame}{Estructura del ADN: Premio Nobel 1962}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{nobel-1962}\\ \vspace{1em}
 \href{./watsoncrick1953.pdf}{\includegraphics[width=.5\linewidth]{artículo-watson-crick}}\\
 25 de Abril de 1953
\end{frame}

\begin{frame}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{rosalind}
\end{frame}

\section{Genética Mendeliana}

\begin{frame}{Mendel, hágame un cruce}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.7\linewidth]{cruce-mendel}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Homocigoto - Heterocigoto}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{homocigotos-y-heterocigotos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Homocigoto - Heterocigoto}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.95\linewidth]{homocigoto-heterocigoto}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Homocigoto - Heterocigoto}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{gametos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Autosomas y cromosomas sexuales}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{autosomas}
\end{frame}

\subsection{Dominancia y recesividad}

\begin{frame}
%[label=a]
{Dominancia y recesividad}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{dominante-recesivo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Dominancia incompleta}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.8\linewidth]{incomplete-dominance}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Co-dominancia}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.7\linewidth]{codominance}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Genotipo y Fenotipo}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.14\linewidth]{geno-feno1}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Genotipo y Fenotipo}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{genotipo-y-fenotipo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{El fenotipo no siempre es visible}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{fenotipo.jpg}
\end{frame}

\subsection{Cuadros de Punnett}

\begin{frame}
%[label=a]
{Predecir el resultado de un cruce}{Cuadro de Punnett}
 \centering
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{cuadro-punnett}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ejemplos de herencia mendeliana}{Anemia de células falciformes (autosómica
 recesiva)}
 \centering
 \begin{columns}
  \column{.43\linewidth}
   \centering
   \includegraphics[width=\linewidth]{sickle-cell-anemia} \vspace{1em}
   Locus 11p15.5
  \column{.57\linewidth}
  	\includegraphics[width=\linewidth]{hemoglobina}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{autosomal-recessive-disorder}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{La mutación es una adaptación contra la malaria}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{anemia-malaria}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Fibrosis quística}{Enfermedad autosómica recesiva}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{CFTR}\\
 Locus 7q31.2
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Fibrosis quística}{Enfermedad autosómica recesiva}
 \centering
 \includegraphics[width=.7\linewidth]{fibrosis-quística}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Enfermedad de Huntington}{Autosómica dominante}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{huntington}\\
 Locus 4p16.3
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \huge
 ¿Los fenotipos recesivos son comunes o raros?
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Grupos sanguíneos}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{grupos-sanguíneos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Rh}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{rh}
\end{frame}

\section{Herencia ligada al sexo}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{drosophila-white}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{punnett-white}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Daltonismo}{Recesiva ligada al X}
 \centerline{\includegraphics[width=1.16\linewidth]{daltonismo1}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Test de Ishihara}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.16\linewidth]{ishihara}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Hemofilia}{Recesiva ligada al X}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{hemofilia}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Hemofilia en las familias reales de Europa}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{hemofilia-europa}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutaciones autosómicas, ligadas al X y ligadas al Y}{}
 \begin{columns}
  \column{.3\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{38-auto}
  \column{.3\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{38-x}
  \column{.4\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{38-y}
 \end{columns}
\end{frame}

\section{Investigación genética en humanos}

\begin{frame}
%[label=a]
{Análisis de genealogías}{}
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  	\includegraphics[width=\linewidth]{genealogía1}
  \column{.5\linewidth}
 	 \includegraphics[width=\linewidth]{genealogía2}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cultivos celulares}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{cultivo-celular}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cariotipo}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.7\linewidth]{cariotipo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{PCR}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{pcr}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Secuenciamiento}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{pruebas_geneticas}
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain]
	\frametitle{Material de estudio}
	{Audesirk, T., Audesirk, G. \& Byers, B. E. Biología: la vida en la
  tierra con fisiología. (2013). \alert{Capítulo 10}.}
\end{frame}
\end{document}
